# TP1 : (re)Familiaration avec un système GNU/Linux


## Sommaire

- [TP1 : (re)Familiaration avec un système GNU/Linux](#tp1--refamiliaration-avec-un-système-gnulinux)
  - [Sommaire](#sommaire)
  - [0. Préparation de la machine](#0-préparation-de-la-machine)
  - [I. Utilisateurs](#i-utilisateurs)
    - [1. Création et configuration](#1-création-et-configuration)
    - [2. SSH](#2-ssh)
  - [II. Partitionnement](#ii-partitionnement)
    - [1. Préparation de la VM](#1-préparation-de-la-vm)
    - [2. Partitionnement](#2-partitionnement)
  - [III. Gestion de services](#iii-gestion-de-services)
  - [1. Interaction avec un service existant](#1-interaction-avec-un-service-existant)
  - [2. Création de service](#2-création-de-service)
    - [A. Unité simpliste](#a-unité-simpliste)
    - [B. Modification de l'unité](#b-modification-de-lunité)

## 0. Préparation de la machine

> **POUR RAPPEL** pour chacune des opérations, vous devez fournir dans le compte-rendu : comment réaliser l'opération ET la preuve que l'opération a été bien réalisée

🌞 **Setup de deux machines Rocky Linux configurées de façon basique.**

- **un accès internet (via la carte NAT)**  
    ```bash
    [ced@node1 ~]$ ip a
    [...]
    2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
        link/ether 08:00:27:66:6e:23 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
        inet 10.0.2.15/24 brd 10.0.2.255 scope global dynamic noprefixroute enp0s3
        valid_lft 86131sec preferred_lft 86131sec
        inet6 fe80::a00:27ff:fe66:6e23/64 scope link noprefixroute
        valid_lft forever preferred_lft forever
    ```  

    ```bash
    [ced@node1 ~]$ ip r show
    default via 10.0.2.2 dev enp0s3 proto dhcp src 10.0.2.15 metric 100
    ```  

    ```bash
    [ced@node2 ~]$ ip a
    [...]
    2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
        link/ether 08:00:27:d7:ed:5f brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
        inet 10.0.2.15/24 brd 10.0.2.255 scope global dynamic noprefixroute enp0s3
        valid_lft 85450sec preferred_lft 85450sec
        inet6 fe80::a00:27ff:fed7:ed5f/64 scope link noprefixroute
        valid_lft forever preferred_lft forever
    ```  

    ```bash
    [ced@node2 ~]$ ip r show
    default via 10.0.2.2 dev enp0s3 proto dhcp src 10.0.2.15 metric 100
    ```  


- **un accès à un réseau local** (les deux machines peuvent se `ping`) (via la carte Host-Only)  
  - carte réseau dédiée (host-only sur VirtualBox)  
    ```bash
    [ced@node1 ~]$ ip a
    [...]
    3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:ac:36:5e brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.101.1.11/24 brd 10.101.1.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:feac:365e/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
    ```  

    ```bash
    [ced@node2 ~]$ ip a
    [...]
    3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:0a:ee:81 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.101.1.12/24 brd 10.101.1.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe0a:ee81/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
    ```  

  - les machines doivent posséder une IP statique sur l'interface host-only  
   ```bash
    [ced@node1 ~]$ cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s8
    DEVICE=enp0s8
    NAME=enp0s8

    BOOTPROTO=static
    ONBOOT=yes

    IPADDR=10.101.1.11
    NETMASK=255.255.255.0
    ```  

    ```bash
    [ced@node2 ~]$ cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s8
    DEVICE=enp0s8
    NAME=enp0s8

    BOOTPROTO=static
    ONBOOT=yes

    IPADDR=10.101.1.12
    NETMASK=255.255.255.0
    ```

    ```bash
    [ced@node1 ~]$ ping 10.101.1.12 -c 3
    PING 10.101.1.12 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
    64 bytes from 10.101.1.12: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.714 ms
    64 bytes from 10.101.1.12: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.961 ms
    64 bytes from 10.101.1.12: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.829 ms

    --- 10.101.1.12 ping statistics ---
    3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 2020ms
    rtt min/avg/max/mdev = 0.714/0.834/0.961/0.100 ms
    ``` 

- **les machines doivent avoir un nom**
    ```bash
    [ced@node1 ~]$ hostname
    node1.tp1.b2
    ```  

    ```bash
    [ced@node2 ~]$ hostname
    node2.tp1.b2
    ```  

- **utiliser `1.1.1.1` comme serveur DNS**  

  ```bash
[ced@node1 ~]$ sudo cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search tp1.b2
nameserver 1.1.1.1
  ```  

- vérifier avec le bon fonctionnement avec la commande `dig`
```bash
;; QUESTION SECTION:
;ynov.com.                      IN      A

;; ANSWER SECTION:
ynov.com.               48      IN      A       172.67.74.226
ynov.com.               48      IN      A       104.26.10.233
ynov.com.               48      IN      A       104.26.11.233

;; Query time: 21 msec
;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)
```  

- **les machines doivent pouvoir se joindre par leurs noms respectifs**
  - assurez-vous du bon fonctionnement avec des `ping <NOM>`
  ```bash
  [ced@node1 ~]$ ping node2.tp1.b2 -c 3
    PING node2.tp1.b2 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
    64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.457 ms
    64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.956 ms
    64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=3 ttl=64 time=0.687 ms

    --- node2.tp1.b2 ping statistics ---
    3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 2007ms
    rtt min/avg/max/mdev = 0.457/0.700/0.956/0.203 ms
  ```  

- **le pare-feu est configuré pour bloquer toutes les connexions exceptées celles qui sont nécessaires**
  ```bash
  [ced@node1 ~]$ sudo firewall-cmd --list-all
    [sudo] password for ced:
    public (active)
    target: default
    icmp-block-inversion: no
    interfaces: enp0s3 enp0s8
    sources:
    services: cockpit dhcpv6-client ssh
    ports:
    protocols:
    forward: yes
    masquerade: no
    forward-ports:
    source-ports:
    icmp-blocks:
    rich rules:
  ```  

> node2 est un clone de node1 il a donc la même conf de firewall

## I. Utilisateurs

### 1. Création et configuration

🌞 **Ajouter un utilisateur à la machine**, qui sera dédié à son administration
```bash
[ced@node1 ~]$ sudo useradd imadmin -m -s /bin/sh -u 2000
```  

```bash
[ced@node1 ~]$ cat /etc/passwd | grep imadmin
imadmin:x:2000:2000::/home/imadmin:/bin/sh
```

```bash
[ced@node2 ~]$ sudo useradd imadmin -m -s /bin/sh -u 2000
```  

```bash
[ced@node2 ~]$ cat /etc/passwd | grep imadmin
imadmin:x:2000:2000::/home/imadmin:/bin/sh
```


🌞 **Créer un nouveau groupe `admins`** qui contiendra les utilisateurs de la machine ayant accès aux droits de `root` *via* la commande `sudo`.

Pour permettre à ce groupe d'accéder aux droits `root` :

```bash
[ced@node1 ~]$ sudo groupadd admins
[ced@node1 ~]$ sudo visudo /etc/sudoers
[ced@node1 ~]$ sudo cat /etc/sudoers | grep admins
%admins ALL=(ALL)       ALL
```

```bash
[ced@node2 ~]$ sudo groupadd admins
[ced@node2 ~]$ sudo visudo /etc/sudoers
[ced@node2 ~]$ sudo cat /etc/sudoers | grep admins
%admins ALL=(ALL)       ALL
```

🌞 **Ajouter votre utilisateur à ce groupe `admins`**

> Essayez d'effectuer une commande avec `sudo` peu importe laquelle, juste pour tester que vous avez le droit d'exécuter des commandes sous l'identité de `root`. Vous pouvez aussi utiliser `sudo -l` pour voir les droits `sudo` auquel votre utilisateur courant a accès.

---

### 2. SSH

[Une section dédiée aux clés SSH existe dans le cours.](../../cours/SSH/README.md)

Afin de se connecter à la machine de façon plus sécurisée, on va configurer un échange de clés SSH lorsque l'on se connecte à la machine.

🌞 **Pour cela...**

- il faut générer une clé sur le poste client de l'administrateur qui se connectera à distance (vous :) )
  - génération de clé depuis VOTRE poste donc
  - sur Windows, on peut le faire avec le programme `puttygen.exe` qui est livré avec `putty.exe`
- déposer la clé dans le fichier `/home/<USER>/.ssh/authorized_keys` de la machine que l'on souhaite administrer
  - vous utiliserez l'utilisateur que vous avez créé dans la partie précédente du TP
  - on peut le faire à la main
  - ou avec la commande `ssh-copy-id`

🌞 **Assurez vous que la connexion SSH est fonctionnelle**, sans avoir besoin de mot de passe.

## II. Partitionnement

[Il existe une section dédiée au partitionnement dans le cours](../../cours/part/)

### 1. Préparation de la VM

⚠️ **Uniquement sur `node1.tp1.b2`.**

Ajout de deux disques durs à la machine virtuelle, de 3Go chacun.

### 2. Partitionnement

⚠️ **Uniquement sur `node1.tp1.b2`.**

🌞 **Utilisez LVM** pour...

- agréger les deux disques en un seul *volume group*
- créer 3 *logical volumes* de 1 Go chacun
- formater ces partitions en `ext4`
- monter ces partitions pour qu'elles soient accessibles aux points de montage `/mnt/part1`, `/mnt/part2` et `/mnt/part3`.

🌞 **Grâce au fichier `/etc/fstab`**, faites en sorte que cette partition soit montée automatiquement au démarrage du système.

✨**Bonus** : amusez vous avez les options de montage. Quelques options intéressantes :

- `noexec`
- `ro`
- `user`
- `nosuid`
- `nodev`
- `protect`

## III. Gestion de services

Au sein des systèmes GNU/Linux les plus utilisés, c'est *systemd* qui est utilisé comme gestionnaire de services (entre autres).

Pour manipuler les services entretenus par *systemd*, on utilise la commande `systemctl`.

On peut lister les unités `systemd` actives de la machine `systemctl list-units -t service`.

**Référez-vous au mémo pour voir les autres commandes `systemctl` usuelles.**

## 1. Interaction avec un service existant

⚠️ **Uniquement sur `node1.tp1.b2`.**

Parmi les services système déjà installés sur Rocky, il existe `firewalld`. Cet utilitaire est l'outil de firewalling de Rocky.

🌞 **Assurez-vous que...**

- l'unité est démarrée
- l'unitée est activée (elle se lance automatiquement au démarrage)

## 2. Création de service

![Création de service systemd](./pics/create_service.png)

### A. Unité simpliste

⚠️ **Uniquement sur `node1.tp1.b2`.**

🌞 **Créer un fichier qui définit une unité de service** 

- le fichier `web.service`
- dans le répertoire `/etc/systemd/system`

Déposer le contenu suivant :

```
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/usr/bin/python3 -m http.server 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```

Le but de cette unité est de lancer un serveur web sur le port 8888 de la machine. **N'oubliez pas d'ouvrir ce port dans le firewall.**

Une fois l'unité de service créée, il faut demander à *systemd* de relire les fichiers de configuration :

```bash
$ sudo systemctl daemon-reload
```

Enfin, on peut interagir avec notre unité :

```bash
$ sudo systemctl status web
$ sudo systemctl start web
$ sudo systemctl enable web
```

🌞 **Une fois le service démarré, assurez-vous que pouvez accéder au serveur web**

- avec un navigateur depuis votre PC
- ou la commande `curl` depuis l'autre machine (je veux ça dans le compte-rendu :3)
- sur l'IP de la VM, port 8888

### B. Modification de l'unité

🌞 **Préparez l'environnement pour exécuter le mini serveur web Python**

- créer un utilisateur `web`
- créer un dossier `/var/www/meow/`
- créer un fichier dans le dossier `/var/www/meow/` (peu importe son nom ou son contenu, c'est pour tester)
- montrez à l'aide d'une commande les permissions positionnées sur le dossier et son contenu

> Pour que tout fonctionne correctement, il faudra veiller à ce que le dossier et le fichier appartiennent à l'utilisateur `web` et qu'il ait des droits suffisants dessus.

🌞 **Modifiez l'unité de service `web.service` créée précédemment en ajoutant les clauses**

- `User=` afin de lancer le serveur avec l'utilisateur `web` dédié
- `WorkingDirectory=` afin de lancer le serveur depuis le dossier créé au dessus : `/var/www/meow/`
- ces deux clauses sont à positionner dans la section `[Service]` de votre unité

🌞 **Vérifiez le bon fonctionnement avec une commande `curl`**
